	\chapter{\phantom{title}}

\lettrine{L}{a} diga del segreto si era spezzata. Parecchi eroi della burocrazia
furono spazzati via dall\textquotesingle ondata furibonda;
l\textquotesingle ondata li portò fuori da Texarkana, nelle loro tenute
di campagna,. dove non rilasciarono alcuna dichiarazione. Altri rimasero
ai loro posti e tentarono fiaccamente di tappare le nuove falle. Ma la
caduta di certi isotopi nel vento creò una frase universale, pronunciata
agli angoli delle strade e gridata da titoli enormi: LUCIFERO È CADUTO.

Il ministro della Difesa, con l\textquotesingle uniforme immacolata,
l\textquotesingle acconciatura intatta, l\textquotesingle equanimità
imperturbata, affrontò di nuovo la confraternita dei giornalisti: questa
volta la conferenza stampa fu trasmessa per televisione in tutta la
Coalizione Cristiana.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
LA GIORNALISTA Vostra Signoria appare piuttosto calma, di fronte ai
fatti. Si sono verificate recentemente due violazioni della legge
internazionale, entrambe definite dal trattato come atti bellici. Questo
non preoccupa il ministero della Guerra?
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA Signora, come sapete benissimo, noi non abbiamo un
ministero della Guerra: noi abbiamo un ministero della Difesa. E, per
quel che ne so, si è verificata soltanto \emph{una} violazione della
legge internazionale. Vi dispiacerebbe mettermi al corrente
dell\textquotesingle altra?
\leavevmode\\
\leavevmode\\
LA GIORNALISTA Di quale non siete al corrente? Del disastro di Itu Wan,
o dell\textquotesingle esplosione-monito in mezzo al Sud Pacifico?
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA (improvvisamente severo) Signora, senza dubbio non
intendevate essere faziosa, ma la vostra domanda sembra dare appoggio,
se non credito, alle accuse assolutamente false degli asiatici, secondo
i quali il cosiddetto disastro di Itu Wan sarebbe stato il risultato del
collaudo di un\textquotesingle arma da parte nostra e non da parte loro!
\leavevmode\\
\leavevmode\\
LA GIORNALISTA Se è così vi invito a farmi arrestare immediatamente. La
domanda era basata su una versione neutrale del Vicino Oriente, secondo
la quale il disastro di Itu Wan è stato il risultato
dell\textquotesingle esplosione sotterranea di una bomba asiatica, che
finì per esplodere all\textquotesingle aperto. La stessa versione
afferma che l\textquotesingle esperimento di Itu Wan è stato visto dai
nostri satelliti e che, in risposta, un missile spazio-terra fu fatto
esplodere, come avvertimento, a sud-est della Nuova Zelanda. Ma ora che
siete voi a suggerirlo, il disastro di Itu Wan è stato il risultato di
un esperimento nucleare effettuato da noi?
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA (con forzata pazienza) Riconosco
l\textquotesingle obbligo, per un giornalista, di essere obiettivo. Ma
suggerire che il governo di Sua Supremazia avrebbe deliberatamente
violato\ldots{}
\leavevmode\\
\leavevmode\\
LA GIORNALISTA Sua Supremazia ha soltanto undici anni e definire il
governo come ``suo'' è non soltanto un arcaico, ma altamente
disonorevole, e persino meschino tentativo di eludere la responsabilità
di una piena smentita da parte vostra..
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MODERATORE Signora! Vi prego di cambiare il tono della vostra\ldots{}
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA Lasciate perdere, lasciate perdere! Signora, avete
la mia smentita più recisa, se volete dare importanza a queste
fantastiche accuse. Il cosiddetto disastro di Itu Wan non è stato il
risultato di un nostro esperimento nucleare. E non sono a conoscenza di
altre recenti esplosioni atomiche.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
LA GIORNALISTA Grazie.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MODERATORE Credo che il direttore del ``Texarkana Starin-sight'' voglia
dire qualcosa.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
DIRETTORE Grazie. Vorrei chiedere a Vostra Signoria, \emph{che cosa} è
accaduto a Itu Wan.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA Non vi sono nostri connazionali in quella zona;
non vi abbiamo neppure osservatori, da quando i rapporti diplomatici
furono rotti durante l\textquotesingle ultima crisi. Di conseguenza,
posso fare conto soltanto su prove indirette, e sulle versioni alquanto
contrastanti dei neutrali.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
DIRETTORE Questo lo comprendo.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA Benissimo, allora, mi risulta che vi sia stata una
esplosione nucleare sotterranea, nell\textquotesingle ordine dei
megatoni, e che è sfuggita al controllo. Era, evidentemente, un
esperimento. Fosse un\textquotesingle arma o, come sostengono alcuni
``neutrali'' che simpatizzano con gli asiatici, un tentativo di deviare
un fiume sotterraneo\ldots{} era comunque chiaramente illegale, e i
paesi confinanti stanno preparando una protesta da presentare alla Corte
Mondiale.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
DIRETTORE C\textquotesingle è il pericolo di una guerra?
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA Io non prevedo una cosa simile. Ma come sapete,
alcuni distaccamenti delle nostre forze armate sono soggetti a
coscrizione da parte della Corte Mondiale, a sostegno delle sue
decisioni, se fosse necessario. Non prevedo una simile necessità, ma non
posso parlare a nome della Corte.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
PRIMO GIORNALISTA Ma la coalizione asiatica ha minacciato una immediata
rappresaglia totale contro le nostre installazioni spaziali se la Corte
non intraprenderà un\textquotesingle azione contro di noi. E se la Corte
tardasse ad agire?
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA Non è stato emesso alcun ultimatum. La minaccia
era per il consumo interno asiatico, secondo me; per coprire
l\textquotesingle errore di Itu Wan.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
LA GIORNALISTA Come va la vostra fede nel Matriarcato, oggi, Lord
Ragelle?
\leavevmode\\
\leavevmode\\
MINISTRO DELLA DIFESA Spero che il Matriarcato abbia in me la stessa
fede che io ho nel Matriarcato.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
LA GIORNALISTA E il meno che voi meritiate, ne sono certa.
\leavevmode\\
\leavevmode\\
La conferenza stampa, irradiata dal satellite a 30.000 chilometri dalla
Terra, investì quasi tutto l\textquotesingle emisfero occidentale con
l\textquotesingle ammiccante segnale WHF che portava quelle notizie agli
schermi delle moltitudini. Unico fra quelle moltitudini,
l\textquotesingle abate don Zerchi spense l\textquotesingle apparecchio.
Camminò avanti e indietro per un po\textquotesingle, aspettando Joshua,
cercando di non pensare. Ma ``non pensare'' si rivelò impossibile.

Ascolta, siamo impotenti? Siamo destinati a farlo ancora e ancora e
ancora? Non abbiamo altra scelta se non fare la parte della Fenice, in
una interminabile sequenza di ascese e di cadute? Assiria, Babilonia,
Egitto, Turchia, Cartagine, Roma, l\textquotesingle impero di
Carlomagno, l\textquotesingle impero ottomano. Ridotti in polvere e
cosparsi di sale. Spagna, Francia, Bretagna, America\ldots{} bruciate
nell\textquotesingle oblio dei secoli. E ancora e ancora e ancora.

\emph{Siamo destinati a questo, Signore, incatenati al pendolo del
	nostro pazzo orologio, impotenti a fermare la sua oscillazione?}

Questa volta ci lancerà nell\textquotesingle oblio, pensò.

Il sentimento di disperazione svanì bruscamente quando frate Pat gli
portò il secondo telegramma. L\textquotesingle abate
l\textquotesingle aprì, lo lesse con una occhiata e ridacchiò. --- È
ancora qui frate Joshua, fratello?

--- Sta aspettando fuori, Reverendo Padre.

--- Fatelo entrare.

--- Oh, fratello, chiudete la porta e accendete il silenziatore. Poi
leggete questo.

Joshua guardò il telegramma. --- Una risposta da Nuova Roma?

--- È arrivato questa mattina. Ma prima accendete quel silenziatore.
Abbiamo alcune cose da discutere.

Joshua chiuse la porta e girò un interruttore sulla parete. Gli
altoparlanti nascosti fecero udire un breve squittio di protesta. Quando
lo squittio finì, le proprietà acustiche della stanza sembravano
improvvisamente cambiate.

Don Zerchi gli accennò di sedersi, e Joshua lesse in silenzio il primo
telegramma.

---\ldots{} nessuna azione dovrà essere da voi intrapresa in rapporto
con il \emph{Quo peregrinatur grex} --- lesse, a voce alta.

--- Dovrete gridare, con quell\textquotesingle ordigno in attività ---
disse l\textquotesingle abate, indicando il silenziatore. --- Cosa
dicevate?

--- Stavo solo leggendo. Dunque il piano è cancellato?

--- Non mostratevi tanto sollevato. Quello è arrivato questa mattina.
Questo è arrivato nel pomeriggio. --- L\textquotesingle abate gli lanciò
un secondo telegramma:

\begin{center}
	\justify{IGNORARE PRECEDENTE MESSAGGIO DI QUESTA DATA. ``QUO PEREGRINATUR'' DEVE
		ESSERE RIATTIVATO IMMEDIATAMENTE PER RICHIESTA DEL SANTO PADRE.
		PREPARARE I QUADRI ALLA PARTENZA ENTRO TRE GIORNI. ASPETTATE TELEGRAMMA
		DI CONFERMA PRIMA DI PARTIRE. RIFERIRE QUALUNQUE LACUNA NELLA
		ORGANIZZAZIONE DEI QUADRI. INIZIARE ATTUAZIONE CONDIZIONALE DEL PIANO.
		ERIC CARDINALE HOFFSTRAFF, VICARIO APOST. EXTRATERR. PROVINCIAE.}
\end{center}
\leavevmode\\


Il volto del monaco impallidì. Posò il telegramma sulla scrivania e
tornò a sedersi, con le labbra strette.

--- Sapete cosa è il \emph{Quo peregrinatur}?

--- So che cosa è, Domne, ma non nei particolari.

--- Ecco, cominciò come un piano per mandare qualche prete insieme a un
gruppo di coloni diretto ad Alfa Centauri. Ma non funzionava, perché
occorrono vescovi per ordinare i preti, e dopo la prima generazione di
coloni, sarebbe stato necessario mandare altri preti, e così via. La
questione si ridusse a una discussione sulla probabile durata delle
colonie, e sulla opportunità di prendere provvedimenti per assicurare la
successione apostolica sui pianeti colonizzati senza fare ricorso alla
Terra. Sapete che cosa significherebbe?

--- L\textquotesingle invio di almeno tre vescovi, immagino.

--- Sì, e sembrava un\textquotesingle idea piuttosto sciocca. I gruppi
di coloni sono sempre stati piuttosto piccoli. Ma durante
l\textquotesingle ultima crisi mondiale, il \emph{Quo peregrinatur}
divenne un piano d\textquotesingle emergenza per perpetuare la Chiesa
sulle colonie planetarie se sulla Terra accadesse il peggio. Abbiamo una
nave.

--- Un\textquotesingle astronave?

--- Infatti. E abbiamo un equipaggio in grado di guidarla.

--- Dove?

--- L\textquotesingle equipaggio è qui.

--- Qui nell\textquotesingle abbazia? Ma chi\ldots? --- Joshua si
interruppe. Il suo viso divenne ancora più grigio. --- Ma, Domne, la mia
esperienza nello spazio è limitata esclusivamente a veicoli orbitali,
non alle astronavi! Prima che Nancy morisse e che io entrassi nei
Cisterc\ldots{}

--- So tutto. Vi sono altri che hanno esperienza in fatto di astronavi.
Sapete chi sono. Corrono persino alcune battute sul numero degli ex
spaziali che sembrano provare una vocazione per il nostro Ordine. Non è
un caso, naturalmente. E ricordate quando eravate un postulante, quante
domande vi fecero sulla vostra esperienza spaziale?

Joshua annuì.

--- Dovete anche ricordare che vi fu chiesto se eravate disposto a
ritornare nello spazio, se l\textquotesingle Ordine ve lo avesse
chiesto.

--- Sì.

--- Quindi non eravate completamente ignaro del fatto che eravate
assegnato condizionalmente al \emph{Quo peregrinatur}, se mai fosse
stato attuato?

--- Credo\ldots{} credo di aver temuto proprio questo, monsignore.

--- Temuto?

--- Sospettato, diciamo. E anche un po\textquotesingle{} temuto, perché
ho sempre sperato di trascorrere il resto della mia vita
nell\textquotesingle Ordine.

--- Come prete?

--- Questo\ldots{} ecco, questo non l\textquotesingle ho ancora deciso.

--- Il \emph{Quo peregrinatur} non vi libererà dai voti e non
significherà abbandonare l\textquotesingle Ordine.

--- Parte anche l\textquotesingle Ordine?

Zerchi sorrise.--- E con esso i Memorabilia.

--- Tutto quanto\ldots{} e\ldots{} Oh, vuol dire su microfilm. E dove?

--- Nella Colonia del Centauro.

--- E per quanto staremo lontani, Domne?

--- Se partite, non ritornerete mai.

Il monaco respirò pesantemente e fissò il secondo telegramma senza
mostrare di vederlo. Si grattò la barba, perplesso.

--- Tre domande --- disse l\textquotesingle abate. --- Non rispondete
subito, ma cominciate a pensarci, e pensateci bene. Primo, siete
disposto ad andare? Secondo, avete la vocazione per il sacerdozio?
Terzo, siete disposto a guidare il gruppo? E per ``disposto'' non
intendo ``disposto per la santa ubbidienza'': intendo entusiasta,
desideroso di fare così. Pensateci sopra. Avete tre giorni di tempo per
pensarci\ldots{} forse meno.

I cambiamenti moderni avevano fatto soltanto poche incursioni sugli
edifici e sul terreno dell\textquotesingle antico monastero. Per
proteggere gli antichi edifici dall\textquotesingle assedio di una
architettura più impaziente, erano state fatte altre aggiunte,
all\textquotesingle esterno delle mura, e perfino al di là
dell\textquotesingle autostrada\ldots{} qualche volta a spese della
convenienza. Il vecchio refettorio era stato condannato da un tetto
pericolante, e adesso era necessario attraversare
l\textquotesingle autostrada per raggiungere il nuovo refettorio.
L\textquotesingle inconveniente era mitigato dal sottopassaggio che i
fratelli percorrevano ogni giorno per andare a prendere i pasti.

Vecchia di secoli, ma ampliata in tempi recenti,
l\textquotesingle autostrada era la stessa strada usata da eserciti
pagani, pellegrini, contadini, carretti trainati da asini, nomadi,
cavalieri selvaggi venuti dall\textquotesingle Est, artiglieri, carri
armati e camion da dieci tonnellate. Il traffico vi era fluito
abbondante, scarso o quasi inesistente, a seconda
dell\textquotesingle epoca e delle stagioni. Un\textquotesingle altra
volta, molto tempo prima, c\textquotesingle erano state sei corsie e un
traffico automatico. Poi il traffico si era fermato, la pavimentazione
si era screpolata, e ciuffi d\textquotesingle erba sparsa erano
cresciuti nelle screpolature, dopo qualche raro acquazzone. La polvere
l\textquotesingle aveva coperto. Gli abitatori del deserto avevano
estratto il suo cemento spezzato per costruire baracche e barricate.
L\textquotesingle erosione ne aveva fatto una pista nel deserto,
attraverso la desolazione. Ma adesso c\textquotesingle erano sei corsie
e un traffico automatico, come prima.

--- C\textquotesingle è poco traffico, questa sera --- osservò
l\textquotesingle abate mentre lasciavano l\textquotesingle antico
portone. --- Attraversiamo. Quel sottopassaggio diventa soffocante, dopo
una tempesta di sabbia. O forse non avete voglia di schivare gli
autobus?

--- Andiamo --- dichiarò frate Joshua.

I camion con i fari anabbaglianti, che servivano soltanto come
avvertimento, passavano davanti a loro, con i pneumatici che gemevano e
le turbine che brontolavano. Con le antenne sorvegliavano la strada, con
i sensori magnetici sentivano le strisce-guida d\textquotesingle acciaio
inserite nel letto della strada e le seguivano, mentre correvano sul
fiume roseo e fluorescente del cemento oleoso. Corpuscoli
dell\textquotesingle economia in una arteria dell\textquotesingle Uomo,
i leviatani procedevano a passo di carica davanti ai monaci che li
schivavano da una corsia all\textquotesingle altra. Essere urtati da uno
di essi significava essere investiti da un camion dopo
l\textquotesingle altro, fino a che una macchina della polizia stradale
avrebbe trovato l\textquotesingle impronta appiattita di un uomo sul
cemento e si sarebbe fermata per cancellarla. I meccanismi sensori degli
autopiloti riuscivano molto meglio a identificare masse di metallo che
masse di carne e di sangue.

--- È stato un errore --- disse Joshua, quando raggiunsero lo
spartitraffico e si fermarono per respirare. --- Guardate chi
c\textquotesingle è laggiù.

L\textquotesingle abate guardò per un attimo, poi si batté una mano
sulla fronte. --- La signora Grales! Me ne ero dimenticato; è la sera in
cui viene a ronzarmi intorno. Ha venduto i pomodori al refettorio delle
sorelle, e adesso mi sta cercando di nuovo.

--- Sta cercando voi? Era lì anche ieri sera, e anche la sera prima.
Credevo che aspettasse qualcuno che le desse un passaggio. Cosa vuole da
voi?

--- Oh, niente, veramente. Ha finito di salassare le sorelle con il
prezzo dei pomodori, e adesso vorrà regalarmi il guadagno in più per la
cassetta delle elemosine. È un piccolo rito. Non mi importa il rito in
sé. È quello che viene dopo che è triste. Vedrete.

--- Dobbiamo tornare indietro?

--- E offenderla? Sciocchezze. Ormai ci ha visti. Venite. Tornarono a
tuffarsi nella corrente di camion.

La donna a due teste e il suo cane a sei zampe aspettavano, con una
cesta vuota, accanto alla porta nuova; la donna parlava sottovoce al
cane. Quattro delle zampe del cane erano sane, ma il paio in
soprannumero gli pendeva inutile dai fianchi. In quanto alla donna, una
testa era inutile quanto le zampe in più del cane. Era una testa
piccina, una testa cherubica, ma non apriva mai gli occhi. Non
dimostrava di dividere la respirazione o la intelligenza della donna.
Dondolava inutile su di una spalla, cieca, sorda, muta, viva solo
vegetativamente. Forse mancava del cervello, perché non mostrava segni
di una coscienza o di una personalità indipendenti.
L\textquotesingle altro viso era vecchio e grinzoso, ma la testa
superflua conservava i lineamenti dell\textquotesingle infanzia, sebbene
fosse stata indurita dal vento sabbioso e scurita dal sole del deserto.

La vecchia si inchinò al loro avvicinarsi, e il cane si tirò indietro,
con un ringhio.

--- \textquotesingle Sera, padre Zerchi --- cantilenò la donna, con
forte accento dialettale --- una bella serata a voi\ldots{} e a voi,
fratello.

--- Oh, salve, signora Grales\ldots{}

Il cane latrò, si arruffò, e cominciò una danza frenetica, fiutando le
caviglie dell\textquotesingle abate con le zanne scoperte, per
azzannare. La signora Grales colpì prontamente la bestia con il canestro
delle verdure. I denti del cane lacerarono il canestro; il cane si
rivoltò alla padrona. La signora Grales lo tenne a bada con il canestro;
e, dopo aver ricevuto alcuni colpi sonori, il cane si ritirò e sedette,
brontolando, sulla soglia.

--- Priscilla è di ottimo umore --- osservò piacevolmente Zerchi. ---
Deve avere i cuccioli?

--- Domando perdono, vostro onore --- disse la signora Grales --- ma non
è perché deve avere i cuccioli che è così, il diavolo se la porti!, ma è
stata colpa del mio uomo. Ha stregato questa povera bestia, lui\ldots{}
proprio per il gusto di farlo\ldots{} e lei ha paura di tutto. Chiedo
perdono a vostro onore per la sua cattiveria. --- Non importa. Bene,
buonanotte, signora Grales.

Ma la fuga non fu facile. La donna prese l\textquotesingle abate per una
manica e sorrise del suo irresistibile sorriso sdentato.

--- Un minuto, padre, solo un minuto per la vecchia donna dei pomodori,
se potete.

--- Certo, naturalmente. Sarò felice\ldots{}

Joshua rivolse all\textquotesingle abate un sogghigno di straforo e
proseguì per negoziare con la cagna il diritto di transito. Priscilla lo
guardò con aperto disprezzo.

--- Ecco, padre, ecco --- stava dicendo la signora Grales. --- Prendete
qualcosa per la cassetta delle elemosine. Ecco\ldots{} --- Le monete
tintinnarono mentre Zerchi protestava. --- No, ecco, prendete, prendete
--- insistette la donna. --- Oh, so quello che dite sempre voi,
perbacco! Ma non sono così povera come potete credere. E ho un buon
lavoro. Se non prendete questi soldi, quel buono a niente del mio uomo
me li prenderà lui, e farà l\textquotesingle opera del Diavolo.
Ecco\ldots{} ho venduto i pomodori, ci ho guadagnato un
po\textquotesingle, e ho comprato da mangiare per una settimana e anche
un giocattolo per Rachel. Voglio che li prendiate. Ecco qua.

--- È molto gentile\ldots{}

\emph{Grryump!} --- risuonò dalla soglia un latrato autoritario. ---
\emph{Grryump! Rowf! Rowf! RrrrrOWWFF!\ldots{}} --- e fu seguito da una
rapida sequenza di abbaiamenti, e dai ringhi di Priscilla in ritirata.

Joshua ritornò, con le mani nascoste nelle maniche.

--- Siete ferito?

--- \emph{Grrytmpf!} --- fece il monaco.

--- Che cosa avete fatto a quella bestia?

\emph{Grryump!} --- ripeté frate Joshua. --- \emph{Rowf? Rowf?
	RrrrOWWFF!} --- Poi spiegò: --- Priscilla crede nei lupi mannari. Era
lei ad abbaiare. Adesso possiamo passare.

La cagna era scomparsa; ma la signora Grales tornò a prendere
l\textquotesingle abate per le mani. --- Ancora un momento, padre, e poi
non vi tratterrò più. Volevo parlarvi della piccola Rachel. Bisogna
pensare a battezzarla, e volevo chiedervi se mi fareste
l\textquotesingle onore di\ldots{}

--- Signora Grales --- si intromise gentilmente l\textquotesingle abate
--- dovete consultare il vostro parroco. Tocca a lui pensare a queste
cose, non a me. Io non ho parrocchia\ldots{} solo
l\textquotesingle abbazia. Parlate a padre Selo, a san Michele. La
nostra chiesa non ha neppure un fonte. Le donne non sono ammesse, tranne
che nella tribuna\ldots{}

--- La cappella delle sorelle ha un fonte, e le donne possono\ldots{}

--- Spetta a padre Selo, non a me. Deve essere registrato nella sua
parrocchia. Solo in caso di emergenza, io potrei\ldots{}

--- Sì, sì, questo lo so. Ma ho parlato a padre Selo. Ho portato Rachel
nella sua chiesa e quello sciocco non ha voluto toccarla.

--- Ha rifiutato di battezzare Rachel?

--- Proprio, quello sciocco.

--- State parlando di un prete, signora Grales, e non è uno sciocco, lo
conosco bene. Deve avere avuto le sue ragioni, per rifiutare. Se non
accettate le sue ragioni, allora consultate qualcun altro\ldots{} ma non
un prete monastico. Parlate al pastore di santa Maisie, magari.

--- Sì, ho fatto anche questo\ldots{} --- Si lanciò in quello che
prometteva di essere un resoconto prolungato di tutte le sue schermaglie
in favore della non battezzata Rachel. I monaci ascoltarono dapprima
pazientemente, ma, mentre l\textquotesingle osservava, Joshua afferrò il
braccio dell\textquotesingle abate, sopra al gomito; le sue dita
affondarono gradualmente nel braccio di Zerchi fino a che
l\textquotesingle abate rabbrividì per il dolore e si liberò con
l\textquotesingle altra mano.

--- Cosa fate? --- sussurrò, ma poi notò l\textquotesingle espressione
del monaco. Gli occhi di Joshua erano fissi sulla vecchia come se fosse
un basilisco. Zerchi seguì quello sguardo, ma non vide nulla di più
strano del solito; la testa in più era semi-nascosta da una specie di
velo, ma frate Joshua l\textquotesingle aveva certamente vista
abbastanza spesso.

--- Scusatemi, signora Grales --- l\textquotesingle interruppe Zerchi
non appena la donna fu a corto di fiato. --- Adesso devo proprio andare.
Vi dirò cosa dobbiamo fare: parlerò a nome vostro con padre Selo, ma è
tutto quello che posso fare. Ci vedremo poi, ne sono sicuro.

--- Vi ringrazio molto, e vi chiedo perdono per avervi trattenuto.

--- Buonanotte, signora Grales.

Varcarono la porta e si diressero verso il refettorio. Joshua si batté
più volte la mano sulla tempia, come per rimettere a posto qualcosa.,

--- Perché la fissavate in quel modo? --- domandò
l\textquotesingle abate. --- Mi sembrava una scortesia.

--- Non l\textquotesingle avete notato?

--- Notato cosa?

--- Allora non l\textquotesingle avete notato. Bene\ldots{} lasciamo
perdere. Ma chi è Rachel? Perché non battezzano la bambina? È la figlia
della donna?

L\textquotesingle abate sorrise, senza allegria. --- È quello che
sostiene la signora Grales. Ma è un problema sapere se Rachel sia sua
figlia, sua sorella\ldots{} o semplicemente una escrescenza che le è
spuntata sulla spalla.

--- Rachel! \emph{La sua altra testa?}

--- Non gridate così, o ci sentirà.

--- E vuole farla battezzare?

--- Con una certa urgenza, non vi sembra? Pare una vera ossessione.

Joshua agitò le braccia. --- E come sistemano questi casi?

--- Non lo so, e non voglio saperlo. Sono grato al Cielo che non tocchi
a me sbrogliarli. Se fosse un semplice caso di gemelli siamesi, sarebbe
semplice. Ma non lo è. I vecchi dicono che Rachel non
c\textquotesingle era, quando la signora Grales nacque.

--- Una favola da contadini!

--- Forse. Ma qualcuno è disposto a ripeterla sotto giuramento. Quante
anime ha una vecchia con una testa in più\ldots{} una testa che ``le è
cresciuta''? Casi come questi provocano molte ulcere in alto loco,
figlio mio. Dunque, che cosa avete notato? Perché la fissavate e
cercavate di strapparmi il braccio?

Il monaco fu lento a rispondere. --- Mi sorrideva --- disse, alla fine.

--- Che cosa vi sorrideva?

--- La tes\ldots{} ehm\ldots{} Rachel. Sorrideva. Pensavo che stesse per
svegliarsi.

L\textquotesingle abate lo fermò sulla porta del refettorio e lo
osservò, incuriosito.

--- Sorrideva --- ripeté premurosamente il monaco.

--- Ve lo siete immaginato.

--- Sì, monsignore.

--- Allora fate come se lo aveste immaginato.

Frate Joshua tentò. --- Non posso --- ammise.

L\textquotesingle abate lasciò cadere le monete della vecchia nella
cassetta delle elemosine.

--- Entriamo --- disse.

Il nuovo refettorio era funzionale, rifinito a cromature, acusticamente
perfetto, e provvisto d\textquotesingle una illuminazione germicida.
Erano scomparse le pietre annerite dal fumo, le lampade a sego, le
ciotole di legno e i formaggi maturati nelle cantine. A eccezione della
disposizione a croce dei sedili e di una fila di immagini sacre lungo
una parete, il luogo sembrava una mensa aziendale.
L\textquotesingle atmosfera era cambiata, come era cambiata
l\textquotesingle atmosfera di tutta l\textquotesingle abbazia. Dopo
anni di sforzi per conservare i resti della cultura
d\textquotesingle una civiltà morta da molto tempo, i monaci avevano
visto l\textquotesingle ascesa di una civiltà nuova e più potente. I
vecchi compiti erano stati realizzati; ne erano stati trovati di nuovi.
Il passato era venerato ed esibito in bacheche di vetro, ma non era più
il presente. L\textquotesingle Ordine si conformava ai tempi, a
un\textquotesingle età di uranio e di acciaio e di razzi fiammeggianti,
in mezzo al rombo dell\textquotesingle industria pesante e
l\textquotesingle acuto gemito dei convertitori dei motori stellari.
L\textquotesingle Ordine si conformava\ldots{} almeno negli aspetti
superficiali.

--- \emph{Accedite ad eum} --- intonò il lettore.

Le legioni in tonaca rimasero irrequiete ai loro posti durante la
lettura. Non era ancora stato portato il cibo. Le tavole non erano
apparecchiate. La cena era stata ritardata. L\textquotesingle organismo,
la comunità la cui cellula erano uomini, la cui vita era fluita
attraverso settanta generazioni, sembrava teso, quella sera, sembrava
sentire una nota stonata, sembrava conscio, attraverso la connaturalità
dei suoi componenti, di ciò che era stato detto solamente a pochi.
L\textquotesingle organismo viveva come un corpo, pregava e lavorava
come un corpo, e qualche volta sembrava vagamente cosciente come una
mente infusa nei suoi membri che sussurrasse a se stessa e a Un Altro
nella lingua prima, la lingua infantile della specie. Forse la tensione
era accresciuta dal debole ringhio delle esercitazioni
d\textquotesingle una lontana base di missili anti-missili, quanto
dall\textquotesingle inatteso rinvio del pasto.

L\textquotesingle abate batté una mano sul tavolo per ordinare il
silenzio, poi fece cenno al priore, padre Lehy, di avvicinarsi al
leggio. Il priore mostrò per un momento un viso addolorato, prima di
parlare.

--- A tutti noi spiace --- disse alla fine --- la necessità di turbare
la quiete della vita contemplativa con notizie dal mondo esterno. Ma
dobbiamo anche ricordare che siamo qui per pregare per il mondo e perla
sua salvezza, come per la nostra. Specialmente ora, al mondo sarebbe
utile qualche preghiera. --- Si interruppe per guardare padre Zerchi.

L\textquotesingle abate annuì.

--- Lucifero è caduto --- disse il prete, e si fermò. Rimase là ritto, a
guardare oltre il leggio, come se fosse improvvisamente stordito.

Zerchi si alzò. --- Questa è una deduzione di frate Joshua, comunque ---
disse. --- Il Consiglio di Reggenza della Confederazione Atlantica non
ha detto nulla di cui valga la pena di parlare. La casa reale non ha
fatto dichiarazioni. Sappiamo poco più di quanto sapessimo ieri, tranne
che la Corte Mondiale si è riunita in sessione di emergenza, e che
quelli della Difesa Interna si stanno dando molto da fare.
C\textquotesingle è un allarme difensivo, e questo riguarderà anche noi,
ma non lasciatevi turbare. Padre\ldots?

--- Grazie, Domne --- disse il priore, che parve riacquistare la voce
quando don Zerchi fu di nuovo seduto. --- Ora, il Reverendo Padre Abate
mi ha chiesto di fare i seguenti annunci:

"Primo, nei prossimi tre giorni canteremo il Piccolo Ufficio di Nostra
Signora, prima del Mattutino, chiedendo la sua intercessione per la
pace.

"Secondo, le istruzioni generali per la difesa civile, in caso di
allarme per un attacco missilistico o spaziale sono a disposizione di
tutti sul tavolo vicino all\textquotesingle ingresso. Ciascuno ne prenda
una copia. Se le avete lette, rileggetele.

``Terzo, nel caso che suoni l\textquotesingle allarme, i seguenti
fratelli devono presentarsi immediatamente nel cortile della Vecchia
Abbazia per speciali istruzioni. Se non vi sarà alcun allarme, gli
stessi fratelli si presenteranno nello stesso luogo, in ogni caso,
dopodomani mattina, dopo il Mattutino e le Laudi. Ecco i nomi: i
fratelli Joshua, Christopher, Augustin, James, Samuel\ldots''

I monaci ascoltarono con quieta tensione, senza tradire emozioni. Erano
ventisette nomi in tutto, ma fra essi non c\textquotesingle era un solo
novizio. Alcuni erano eminenti studiosi, ma c\textquotesingle erano
anche un custode e un cuoco. A prima vista, si poteva pensare che i nomi
fossero stati estratti a sorte. Prima che padre Lehy avesse finito di
leggere l\textquotesingle elenco, alcuni frati avevano già cominciato a
guardarsi l\textquotesingle un l\textquotesingle altro, incuriositi.

--- E questo stesso gruppo si presenterà al dispensario per una visita
medica completa, domattina, dopo la Prima --- finì il priore. Si voltò
per guardare don Zerchi con aria interrogativa. Domne?

--- Sì, solo una cosa ancora --- disse l\textquotesingle abate,
avvicinandosi al leggio. --- Fratelli, non pensiamo che vi sarà una
guerra. Ricordiamoci che Lucifero è stato con noi, questa volta, per
quasi due secoli. È stato sganciato due volte soltanto, in potenze
inferiori al megaton. Noi tutti sappiamo che cosa potrebbe accadere, se
scoppiasse la guerra. Le deviazioni genetiche sono ancora con noi,
dall\textquotesingle ultima volta in cui l\textquotesingle Uomo cercò di
sradicare se stesso. Allora, al tempo di san Leibowitz, forse non
sapevano che cosa sarebbe accaduto. O forse lo sapevano, ma non potevano
crederlo fino a che non l\textquotesingle avessero provato\ldots{} come
un bambino che sa cosa può fare una pistola carica, ma che non ne ha mai
premuto il grilletto. Non avevano ancora visto miliardi di cadaveri. Non
avevano visto i mostri, i disumanizzati, i ciechi. Non avevano visto la
follia e l\textquotesingle omicidio e gli orrori senza ragione. Poi lo
fecero, e videro tutto questo.

``Ora\ldots{} ora i principi, i presidenti, i presidium, adesso lo
sanno, con assoluta certezza. Lo sanno, per i figli che generarono e che
mandarono negli ospizi per i deformi. Lo sanno, e hanno mantenuto la
pace. Non la pace di Cristo, certamente, ma la pace, fino a qualche
tempo fa\ldots{} con due soli incidenti bellici in molti secoli. Adesso
hanno la terribile certezza. Figli miei, non possono farlo di nuovo.
Soltanto una razza di dementi potrebbe farlo ancora\ldots''

Smise di parlare. Qualcuno sorrideva. Era solo un lieve sorriso, ma in
mezzo a un mare di volti seri spiccava come una mosca morta in una tazza
di panna.

Don Zerchi si accigliò.

Il vecchio continuò a sorridere ironicamente. Sedeva al ``tavolo dei
mendicanti'' con altri tre vagabondi di passaggio\ldots{} era un vecchio
dalla barba ispida, macchiata di giallo attorno al mento. Portava, come
giacca, un sacco in cui erano stati praticati i buchi per farvi passare
le braccia. Continuò a sorridere a Zerchi. Sembrava vecchio come un
rudere consumato dalla pioggia, un candidato adatto per la lavanda dei
piedi, il Giovedì Santo. Zerchi si chiese se stava per alzarsi e fare un
annuncio ai suoi ospiti, o per suonare in un corno di montone,
forse?\ldots{} ma era solo un\textquotesingle illusione provocata dal
sorriso. L\textquotesingle abate scacciò l\textquotesingle impressione
di aver già visto quel vecchio, in qualche posto, prima
d\textquotesingle allora. E concluse le sue osservazioni.

Mentre ritornava al posto, si fermò. Il mendicante fece un cenno con il
capo verso il suo ospite. Zerchi si avvicinò.

--- Chi siete, se posso farvi questa domanda? Ci siamo già visti prima
in qualche posto?

--- \emph{(il mendicante risponde in
	ebraico)}\footnote{L'autore fa rispondere il Vecchio Ebreo errante, ossia Benjamin Eleazar bar Joshua, in ebraico. Sebbene il lettore si trovi di fronte al classico “coup de théâtre”, la Redazione non ha ritenuto opportuno di incorporare un set di caratteri specifico per la riproduzione di una sola parola. Inoltre è stato sperimentato che il “font embedding” talvolta restituisce risultati indesiderati, su alcuni tipi di reader. [N.d.R.]}

--- Cosa?

--- \emph{Latzar shemi} --- ripeté il mendicante.

--- Non capisco.

--- Mi chiami Lazarus, allora --- disse il vecchio, e ridacchiò.

Don Zerchi scosse il capo e proseguì. \emph{Lazarus}? In quella regione
correva una favola da vecchie comari, in proposito\ldots{} ma che mito
assurdo era quello. Risorto da Cristo, ma ancora non cristiano,
dicevano. Eppure non riusciva a sfuggire l\textquotesingle impressione
di aver già visto quel vecchio in qualche posto.

--- Fate portare il pane per la benedizione --- esclamò, e il rinvio
della cena ebbe termine.

Dopo le preghiere, l\textquotesingle abate guardò verso la tavola dei
mendicanti. Il vecchio stava raffreddando la minestra con una specie di
cappello di vimini. Zerchi scrollò le spalle e il pasto cominciò, in un
solenne silenzio.

Compieta, la preghiera notturna della Chiesa, sembrò particolarmente
profonda, quella sera.

Ma più tardi Joshua dormì male. Nel sogno, incontrò di nuovo la signora
Grales. C\textquotesingle era un chirurgo che affilava un coltello e
diceva: ``Questa deformità deve essere asportata, prima che diventi
maligna''. E Rachel apri gli occhi e cercò di parlare a Joshua, ma egli
la poteva udire solo debolmente, e non la comprendeva affatto.

``Io sono l\textquotesingle accurata eccezione'' sembrava dire. ``Io
commisuro la delusione. Io.''

Non riuscì a capire, però tentò di avvicinarsi per salvarla. Ma davanti
a lui sembrava vi fosse un muro di vetro elastico. Si fermò e tentò di
leggere il movimento delle sue labbra.

Io sono, io sono\ldots{}

``Io sono l\textquotesingle Immacolata Concezione'' venne il mormorio di
sogno.

Cercò di farsi largo oltre il vetro elastico per salvarla dal coltello,
ma era troppo tardi, e poi vi fu molto sangue. Si svegliò
dall\textquotesingle incubo blasfemo con un brivido, e pregò, per
qualche tempo; ma non appena si riaddormentò, sognò di nuovo la signora
Grales.

Fu una notte turbata, una notte che apparteneva a Lucifero. Fu la notte
dell\textquotesingle attacco atlantico contro le installazioni spaziali
asiatiche.

In una immediata rappresaglia, un\textquotesingle antica città mori.
